\section{2021-2022学年线性代数I（H）小测}

\begin{center}
    任课老师：刘康生\hspace{4em} 考试时长：90分钟
\end{center}
\begin{enumerate}
    \item  设矩阵$A=\begin{pmatrix}
        a & -1 & 1 \\ -1 & a & -1 \\ 1 & -1 & a
    \end{pmatrix}$，$\beta=\begin{pmatrix}
        0 \\ 1 \\ 1
    \end{pmatrix}$. 假设线性方程组$Ax=\beta$有解但解不唯一.
    \begin{enumerate}
        \item 求$a$的值；

        \item 给出$Ax=\beta$的一般解.
    \end{enumerate}

    \item 设
    \[P=\begin{pmatrix}
        1 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0
    \end{pmatrix},\enspace Q=\begin{pmatrix}
        0 & 0 \\ 1 & 0
    \end{pmatrix},\]
    定义$\mathbf{R}^{3\times 2}$上映射$\sigma$：
    \[\sigma(A)=PAQ.\]
    \begin{enumerate}
        \item 验证$\sigma$是线性映射；

        \item 求$\im\sigma$和$\ker\sigma$；

        \item 验证关于$\sigma$的维数公式.
    \end{enumerate}

    \item 设$B$是$3\times 1$矩阵，$C$是$1\times 3$矩阵，证明：$r(BC)\leqslant 1$；反之，若$A$是秩为1的$3\times 3$矩阵，证明：存在$3\times 1$矩阵$B$和$1\times 3$矩阵$C$，使得$A=BC$.

    \item 设$B=\{\beta_1,\beta_2,\ldots,\beta_n\}$是实数域$\mathbf{R}$上线性空间$V$的一组基，$T\in\mathcal{L}(V),\enspace T(\beta_1)=\beta_2,\enspace T(\beta_2)=\beta_3,\enspace \ldots,\enspace T(\beta_{n-1})=\beta_n,\enspace T(\beta_n)=\sum\limits_{i=1}^{n}a_i\beta_i\enspace(a_i\in\mathbf{R})$. 求$T$在$B$下的表示矩阵. 在什么条件下$T$是同构映射？

    \item 设$A^*$是$n$阶方阵$A$的伴随矩阵，求$A^*$的秩.

    \item 判断下列命题的真伪，若它是真命题，请给出简单的证明；若它是伪命题，给出理由或举反例将它否定.
    \begin{enumerate}
        \item 给定线性空间$V$的非零向量$v$和线性空间$W$的向量$w$，总存在线性映射$T\colon V\to W$，使得$T(v)=w$；

        \item 若线性方程组有$m$个方程，$n$个变量，且$m<n$，则这个方程组一定有非零解；

        \item 若方阵$A^3=0$，则$E+A$和$E-A$都是可逆矩阵；

        \item 若方阵$A^2=A$，则$E+A$和$E-A$都是可逆矩阵.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\clearpage
